\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}




\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 4}

\date{9. Mai 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item Arithmetik von Presburger
\item Mona
\item Komplexit\"at einiger Entscheidungsproblemen mit MSO \"uber W\"orter
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Arithmetik von Presburger}
\begin{block}{Definition}
Die Arithmetik von Presburger 
ist die erstufige Theorie auf den Nat\"urlichen Zahlen auf 
der Signatur $\{+,<\}$. Das hei{\ss}t, die 
Formeln ($\varphi$) und Terme ($t$) der Presburger Arithmetik sind durch die 
folgende Grammatik gegeben.
$$
\begin{array}{l@{::=}l}
\varphi & t=t~|~t<t~|~\varphi\wedge \varphi~|~\neg\varphi~|~\exists x.\varphi
\\
t & 0~|~x~|~t+t
\end{array}
$$
wobei $x$ eine beliebige (erstufige) Variable ist.
\end{block}
\vfill
Eine Interpretation $I$ ordnet jeder freien Variable $x$
einen nat\"urlichen Zahl $I(x)$ zu.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiele}
\begin{itemize}
\item ``$y$ ist gerade'': $\exists x. y=x+x$
\item ``$y$ ist $1$'': $\forall x. x<y\Rightarrow x=0$
\item ``$y=r$ mod 5'': $\exists x. r<5\wedge y=x+x+x+x+x+r$
\item ``das System von linearen Gleichungen 
$$\begin{array}{l@{~=~}r}x+y & 13\\x-y & 1\end{array}$$
hat eine L\"osung mit nat\"urlichen Zahlen'':
$\exists x,y. x+y=13\wedge x-y=1$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Von Interpretation zu W\"ortern}
$$
I(x)= 13 \qquad I(y)=1 \qquad I(z)=3
$$
\vfill
$x\prec y \prec z$
\vfill
$$
w(\prec,I)=\vecttt 1 1 1 \vecttt 0 0 1 \vecttt 1 0 0 \vecttt 1 0 0  
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Die Sprache einer Formel}
ist die Menge der (Kodierungen von) Interpretationen, die die Formel 
modelieren.
\vfill
Das hei{\ss}t : $L(\prec,\phi)=\{w(\prec,I) \mid I\models \phi\}$
\vfill
\begin{block}{Satz}
$L(\prec,\phi)$ ist regul\"ar.
\end{block}
\underline{\"Ubung}: Beweisen Sie diesen Satz.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Entscheidbarkeit der Arithmetik von Presburger}
\begin{block}{Satz}
Das Model-Checking Problem
\begin{itemize}
\item Input : $I$, $\phi$
\item Frage : $I\models\phi$ ?
\end{itemize}
ist entscheidbar.
\end{block}
\begin{block}{Satz}
Das Erf\"ullbarkeitsproblem
\begin{itemize}
\item Input : $\phi$
\item Frage : gibt es $I$, so dass $I\models\phi$ ?
\end{itemize}
ist entscheidbar.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Bemerkung}
Die Peano Arithmetik ist die erstufige Theorie den Nat\"urlichen Zahlen auf 
der Signatur $\{+,\times,<\}$.
\vfill
Sein existentielles Fragment (aka diophantische Gleichung) ist \underline{nicht}
entscheidbar (siehe Hilbert's 10te Probleme, und der Satz von Matijasevitsch).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist die Komplexit\"at von MSO?}
\begin{block}{Fall}
Das MSO Entscheidungsproblem ist ``Schwierieger'' als das 
Universalit\"atsproblem f\"ur NFA.
\end{block}
\vfill
\underline{\"Ubung}: Beweisen Sie das.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Komplexit\"at ohne Komplexit\"atstheorie}
Sei $B$ eine Beschreibung von einer regul\"are Sprache $L(B)$
\\
{\small d.h. ein DFA, ein NFA, eine regul\"are Ausdruck, eine MSO Formel}
\\
\vfill
Es gibt (in allen F\"allen) eine Funktion $f$, derart
$$
L(B)\neq\emptyset\qquad \mbox{gdw}\qquad \exists w\in L(B).\mbox{ derart }  |w|\leq f(n)
$$
(wobei $n$ die ''Gr\"o{\ss}e'' von $B$ ist)
\\
\vfill
Je schneller $f$ steigt, desto komplizierter ist die Beschreibungsart.
\\ \vfill
Die ``beste'' 
Funktion $f$ = die ``Komplexit\"at'' 
\\ (kann formeller gemacht werden)
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Komplexit\"at: Erinnerung}
\begin{tabular}{lll}
& $n$ & $f(n)$ \\ \hline
DFA,NFA & Zust\"ande & $n$ \\
reg. A. & L\"ange & $n$ \\
co-NFA & Zust\"ande & $2^n$ \\
MSO & L\"ange & ?
\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Exponenzturm}
$2_0=1$, und $2_{n+1}=2^{2_n}$.
\begin{block}{Satz}
Die Komplexit\"at von MSO
\"uber endliche W\"orter ist h\"ochstens $2_{n}$.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: Wir haben bewiesen, dass f\"ur jede Formel $\varphi$ ein
Automat $\mathcal A_\varphi$ existiert, der die Sprache der Modelle von
$\varphi$ erkennt. Die Gr\"o{\ss}e von $\mathcal A_{\varphi}$ ist
$2_{\mathcal{O}(|\varphi|)}$, weil f\"ur diese Konstruktion gilt, dass ein Junktor am meisten durch ein Exponent die Zustandsmenge vergr\"ossert.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Untere Schranke}
\begin{block}{Satz}
Die Komplexit\"at von MSO
\"uber endliche W\"orter ist mindestens $2_{O(n)}$.
\end{block}

Aus der Komplexit\"atstheorie: Das Entscheidungsproblem f\"ur MSO ist
\emph{nicht element\"ar}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beweis}
Wenn wir eine Formel $\dist_n(x,y)$ und eine Funktion $f$ definieren, derart:
\begin{itemize}
\item $f(n)\geq 2_n$, und
\item $\dist_n(x,y)\Leftrightarrow y-x=f(n)$
\item $|\dist_n|=\mathcal O(n)$
\end{itemize}
dann haben wir den Satz bewiesen.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erster Versuch}
$\dist_n(x,y):=$
$$
y-x=\underbrace{1+1+\dots+1}_{f(n)}
$$ 
wobei $\phi(1):= \exists z. \phi(z)\wedge \forall t. (t<z)\Rightarrow \exists u.u<t$
\\
\vfill
Problem: Die Gr\"osse von $\dist_n(x,y)$ ist $f(n)$, und nicht $O(n)$.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zweiter Versuch}
Wir schreiben eine Formel $\phi$, so dass
\begin{itemize}
\item $X$ kodiert den Anfang von Bl\"ocken $B_0,\dots B_{N-1}$, jeder mit
L\"ange $n$
\item $x$ ist der Anfang des ersten Blocks $B_0$
\item $y$ ist der Anfang des letzten Blocks $B_N$
\item $Y$ kodiert eine Zahl zwischen $0$ und $2^n-1$ auf jeden Block
\item $B_0$ ent\"ahlt 0, $B_{N_1}$ ent\"ahlt $2^n-1$
\item $B_i$ und $B_{i+1}$ ent\"ahlten konsekutive Zahlen.
\end{itemize}
\vfill
Dann $N=2^n$, und die L\"ange eines Model von $\phi$ ist mindestens $n2^n$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\"Ubung: die Formel in MONA kodieren}
\begin{center}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/mona.png}
\\ \vfill
\url{http://www.brics.dk/mona/index.html}
\end{center}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zum Beweis}
\begin{block}{Er zeigt}
Wenn $|\phi|=O(n)$, dann $|I|=n2^n$
\end{block}
\vfill
... noch nicht ein Exponenzturm!
\vfill
\begin{block}{Letzter Schritt}
$\mathsf{dist_n}$ durch Induktion definieren.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prinzip der Konstrukion von $\dist_n$}
Wir machen eine Induktion, und vermuten, dass $\dist_{n-1}$ schon definiert 
wurde.
\\
\vfill
Wir wollen jetzt $\dist_n$ definieren mithilfe $\dist_{n-1}$,
aber wir m\"ussen darauf achten, dass:
\begin{itemize}
\item nur einmal $\dist_{n-1}$ benutzt werden darf
\item nur eine konstante Zahl (d.h unhabh\"angig von $n$) 
von Variablen und Junktoren benutzt werden darf
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ein Wort \"uber Presburger-Arithmetik}
Dies zeigt die Komplexit\"at von Presburger-Arithmetik ist maximal eine Exponenzturm.
\vfill
Tats\"achlich ist Presburger-Arithmetik leichter (obwohl schwer).
\begin{block}{Satz}
Die Zeitkomplexit\"at f\"ur Erf\"ullbarkeit/Model-Checking der
Presburger-Arithmetik ist $$
2^{2^{O(n)}}
$$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Programmieraufgabe}
Schreiben Sie ein Programm $P$ mit
\begin{itemize}
\item Input: ein System $S$ von linearen Gleichungen
\item Output: eine MSO Formel $\phi$
\item $\phi$ erf\"ullbar ist gdw $S$ eine L\"osung in $\mathbb N$ hat
\item $\phi$ kann durch MONA interpretiert werden
\end{itemize}
\vfill
Abgabe: 02.06
\end{frame}

\end{document}


